---
date: '2021-12-02 17:28:47'
title: 'Functions - 函数'
tags: [python]
description: '随着程序的不断更新，我们会发现，函数的定义和调用是一致的。'
---

## 函数的定义

函数的定义是一个特殊的可复用的代码块，它的第一行必须是函数的声明，第二行开始是函数的实现。

```python
#定义函数
def sumcount(n):
    '''
    Returns the sum of the first n integers
    '''
    total = 0
    while n > 0:
        total += n
        n -= 1
    return total
#调用函数
a = sumcount(100)
```

## 标准函数

python 中的标准函数是一些内置的函数，通过`import`调用。

```python
import math
x = math.sqrt(10)

import urllib.request
u = urllib.request.urlopen('http://www.python.org/')
data = u.read()
```

## 错误和异常

错误和异常是 python 中的两个主要概念，错误是指程序运行过程中发生的错误，异常是指程序运行过程中抛出的异常。例如：

```python
>>> int('N/A')
Traceback (most recent call last):
File "<stdin>", line 1, in <module>
ValueError: invalid literal for int() with base 10: 'N/A'
>>>
```

## 捕获、处理异常

异常可以通过`try`和`except`来捕获，也可以通过`try`和`finally`来处理。

```python
for line in f:
    fields = line.split()
    try:
        shares = int(fields[1])
    except ValueError:
        print("Couldn't parse", line)
    ...
```
